\documentclass[a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[bahasa]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{float}
\usepackage[cm]{fullpage}
\pagestyle{myheadings}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{setspace} 
\usepackage{lipsum} 
\setlength{\headsep}{30pt}
\usepackage[inner=2cm,outer=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2cm]{geometry} %margin
% \pagestyle{empty}

\makeatletter
\renewcommand{\@maketitle} {\begin{center} {\LARGE \textbf{ \textsc{\@title}} \par} \bigskip {\large \textbf{\textsc{\@author}} }\end{center} }
\renewcommand{\thispagestyle}[1]{}
\markright{\textbf{\textsc{Laporan Perkembangan Pengerjaan Skripsi\textemdash Sem. Genap 2015/2016}}}

\onehalfspacing
 
\begin{document}

\title{\@judultopik}
\author{\nama \textendash \@npm} 

%ISILAH DATA BERIKUT INI:
\newcommand{\nama}{Amabel Levint}
\newcommand{\@npm}{2016730013}
\newcommand{\tanggal}{01/01/1900} %Tanggal pembuatan dokumen
\newcommand{\@judultopik}{Kepatuhan dan Rekomendasi Perbaikan Web Content Accessibility Guideline untuk Aplikasi SharIF Judge} % Judul/topik anda
\newcommand{\kodetopik}{PAN4703}
\newcommand{\jumpemb}{1} % Jumlah pembimbing, 1 atau 2
\newcommand{\pembA}{Pascal Alfadian Nugroho}
\newcommand{\pembB}{-}
\newcommand{\semesterPertama}{7 - Ganjil 19/20} % semester pertama kali topik diambil, angka 1 dimulai dari sem Ganjil 96/97
\newcommand{\lamaSkripsi}{1} % Jumlah semester untuk mengerjakan skripsi s.d. dokumen ini dibuat
\newcommand{\kulPertama}{Skripsi 1} % Kuliah dimana topik ini diambil pertama kali
\newcommand{\tipePR}{B} % tipe progress report :
% A : dokumen pendukung untuk pengambilan ke-2 di Skripsi 1
% B : dokumen untuk reviewer pada presentasi dan review Skripsi 1
% C : dokumen pendukung untuk pengambilan ke-2 di Skripsi 2

% Dokumen hasil template ini harus dicetak bolak-balik !!!!

\maketitle

\pagenumbering{arabic}

\section{Data Skripsi} %TIDAK PERLU MENGUBAH BAGIAN INI !!!
Pembimbing utama/tunggal: {\bf \pembA}\\
Pembimbing pendamping: {\bf \pembB}\\
Kode Topik : {\bf \kodetopik}\\
Topik ini sudah dikerjakan selama : {\bf \lamaSkripsi} semester\\
Pengambilan pertama kali topik ini pada : Semester {\bf \semesterPertama} \\
Pengambilan pertama kali topik ini di kuliah : {\bf \kulPertama} \\
Tipe Laporan : {\bf \tipePR} -
\ifdefstring{\tipePR}{A}{
			Dokumen pendukung untuk {\BF pengambilan ke-2 di Skripsi 1} }
		{
		\ifdefstring{\tipePR}{B} {
				Dokumen untuk reviewer pada presentasi dan {\bf review Skripsi 1}}
			{	Dokumen pendukung untuk {\bf pengambilan ke-2 di Skripsi 2}}
		}
		
\section{Latar Belakang}
\textit{SharIF Judge} adalah sebuah aplikasi gratis dan \textit{open source} untuk menilai code berbahasa \textit{C} , \textit{C++}, \textit{Java} dan \textit{Python}. \textit{SharIF Judge} adalah pencabangan dari \textit{Sharif Judge} yang telah dibuat oleh Mohammed Javad Naderi. Versi dari pencabangan ini memuat fitur baru yang diperlukan oleh jurusan teknik informatika UNPAR.

\textit{Web Content Accessibility Guidelines} (\textit{WCAG}) 2.1 memuat rekomendasi untuk membuat konten web lebih mudah diakses. Pedoman-pedoman ini akan membuat konten lebih mudah diakses untuk orang disabilitas termasuk akomodasi untuk kebutaan dan penglihatan rendah, ketulian dan gangguan pendengaran, gerakan terbatas, fotosensitif, atau kombinasinya, dan beberapa akomomodasi untuk kesulitan belajar dan keterbatasan kognitif; tetapi tidak akan memenuhi setiap kebutuhan pengguna dengan disabilitas. Di dalam \textit{WCAG} 2.1 ada 78 kriteria sukses. Kriteria sukses adalah pedoman untuk membuat konten lebih mudah diakses. Ada 3 tingkat kepatuhan yaitu A (terkecil), AA, AAA (terbesar).

Pada skripsi ini, akan dilakukan analisis tingkat kepatuhan dan rekomendasi perbaikan aplikasi \textit{SharIF Judge} berdasarkan \textit{Web Content Accessibility Guideline} 2.1. Selain itu, aplikasi \textit{SharIF Judge} juga akan diuji dengan beberapa kondisi keterbatasan seperti keterbatasan visual, keterbatasan gerak, keterbatasan pendengaran. Dengan perbaikan ini diharapkan aplikasi \textit{SharIF Judge} dapat diakses oleh banyak kalangan.

\section{Rumusan Masalah}
\begin{itemize}
	\item Bagaimana tingkat kepatuhan \textit{SharIF Judge} terhadap \textit{WCAG} 2.1 ?
	\item Rekomendasi perbaikan apa saja yang perlu dilakukan terhadap \textit{SharIF Judge} untuk menaikkan tingkat kepatuhannya ?
\end{itemize}

\section{Tujuan}
\begin{itemize}
	\item Mengetahui tingkat kepatuhan \textit{SharIF Judge} terhadap \textit{WCAG} 2.1.
	\item Membuat rekomendasi perbaikan yang perlu dilakukan terhadap \textit{SharIF Judge} untuk menaikkan tingkat kepatuhannya.
\end{itemize} 

\section{Detail Perkembangan Pengerjaan Skripsi}
Detail bagian pekerjaan skripsi sesuai dengan rencana kerja/laporan perkembangan terakhir :
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Studi literatur mengenai \textit{SharIF Judge} dan \textit{WCAG 2.1}}\\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Dapat menginstal aplikasi \textit{SharIF Judge} pada perangkat pribadi serta mengetahui fitur-fitur yang ada pada aplikasi \textit{SharIF Judge}. Mengetahui apa saja pedoman yang ada dalam \textit{WCAG 2.1}.
		
		\item \textbf{Mengukur tingkat kepatuhan aplikasi \textit{SharIF Judge} terhadap \textit{WCAG 2.1}}\\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Mengetahui apa saja kriteria sukses yang belum dipatuhi aplikasi \textit{SharIF Judge}. Mengukur tingkat kepatuhan aplikasi \textit{SharIF Judge}.

		\item \textbf{Menulis dokumen skripsi}\\
		{\bf Status :} Ada sejak rencana kerja skripsi.\\
		{\bf Hasil :} Dokumen skripsi yang sudah dibuat sampai Bab 3.

	\end{enumerate}

\section{Pencapaian Rencana Kerja}
Langkah-langkah kerja yang berhasil diselesaikan dalam Skripsi 1 ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Melakukan studi literatur mengenai WCAG 2.1.
\item Mempelajari struktur dan fitur SharIF Judge.
\item Mengukur tingkat kepatuhan SharIF Judge terhadap WCAG 2.1.
\item Membuat dokumen skripsi.
\end{enumerate}



\section{Kendala yang Dihadapi}
%TULISKAN BAGIAN INI JIKA DOKUMEN ANDA TIPE A ATAU C
Kendala - kendala yang dihadapi selama mengerjakan skripsi :
\begin{itemize}
	\item Proses instalasi aplikasi \textit{SharIF Judge} sulit dilakukan sehingga memerlukan bantuan admin.
	\item Mempelajari \textit{framework} yang dipakai pada aplikasi \textit{SharIF Judge}.
	\item Sulit memahami pedoman yang ada pada \textit{WCAG 2.1} karena isinya berbahasa Inggris yang bersifat teknis.
\end{itemize}

\vspace{1cm}
\centering Bandung, \tanggal\\
\vspace{2cm} \nama \\ 
\vspace{1cm}

Menyetujui, \\
\ifdefstring{\jumpemb}{2}{
\vspace{1.5cm}
\begin{centering} Menyetujui,\\ \end{centering} \vspace{0.75cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013 \\
\vspace{2cm} Nama: \pembA \\ Pembimbing Utama
\end{minipage} \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \pembB \\ Pembimbing Pendamping
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
}{
% \centering Bandung, \makebox[0.5cm]{\hrulefill}/\makebox[0.5cm]{\hrulefill}/2013\\
\vspace{2cm} Nama: \pembA \\ Pembimbing Tunggal
}
\end{document}

